.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python: modul mpi4py: komunikatori i grupe procesa
==================================================

* komunikator = grupa procesa + komunikacijski kontekst

  * grupa procesa -- skup procesa koji čine sudjeluju u izvođenju MPI posla; neovisna o grupi procesa na razini OS-a
  * komunikacijski kontekst -- izolira poruke u različitim dijelovima programa; **skriven od korisnika, nećemo se njime dalje baviti**

* ``MPI.COMM_WORLD`` -- komunikator koji uključuje sve pokrenute procese tog posla
* ``MPI.COMM_SELF`` -- komunikator koji uključuje samo proces sam (rijetko se koristi)
* ``MPI.COMM_NULL`` -- prazan komunikator

* metode za pristup podacima

  * ``comm.Get_group()`` -- metoda komunikatora koja dohvaća grupu

* objekti tipa ``Group`` (`službena dokumentacija <http://mpi4py.scipy.org/docs/apiref/mpi4py.MPI.Group-class.html>`__)

  * ``group.Excl(ranks)`` -- iz grupe isključuje procese s rangovima danim u listi ``ranks``
  * ``group.Incl(ranks)`` -- u grupi ostavlja samo one procese navedene u listi ``ranks``, i to u poretku navedenom u listi ``ranks``
  * ``group.Difference(group1, group2)``, ``group.Intersect(group1, group2)``, ``group.Union(group1, group2)`` -- stvaraju grupu koja je rezultat skupovne razlike, presjeka, odnosno unije grupa ``group1`` i ``group2``
  * ``group.Free()`` -- prazni grupu, odnosno miče sve procese iz grupe
  * Dokumentacija svih funkcija dana je u sklopu opisa .

Konstruktori komunikatora
-------------------------

* ``comm.Dup()`` -- stvara duplikat komunikatora
* ``comm.Create(group)`` -- stvara komunikator zasnovan na grupi ``group``

  .. code-block:: python

    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    group = comm.Get_group()

    newgroup = group.Excl([0])
    newcomm = comm.Create(newgroup)

    if comm.Get_rank() == 0:
        assert newcomm == MPI.COMM_NULL
    else:
        assert newcomm.Get_size() == comm.Get_size() - 1
        assert newcomm.Get_rank() == comm.Get_rank() - 1

    group.Free()
    newgroup.Free()

    if newcomm:
        newcomm.Free()

.. admonition:: Zadatak

  Stvorite grupu procesa koja sadrži samo procese iz grupe COMM_WORLD koji imaju parni rang. Iskoristite novu grupu da bi stvorili novi komunkator. (**Uputa:** iskoristite ``Group.Incl()``, ``Group.Range_incl()``  ili ``Group.Excl()``.)

* ``comm.Split(color, key)`` -- dijeli komunikator prema boji i ključu

  * **boja procesa** je cijeli broj koji određuje raspored procesa po podgrupama
  * **ključ procesa** je cijeli broj koji određuje kojim redom će se dodijeliti rang procesima u novonastalim podgrupama

  .. code-block:: python

    from mpi4py import MPI

    world_rank = MPI.COMM_WORLD.Get_rank()
    world_size = MPI.COMM_WORLD.Get_size()

    if world_rank < world_size // 2:
        color = 55
        key = -world_rank
    else:
        color = 77
        key = +world_rank

    newcomm = MPI.COMM_WORLD.Split(color, key)
    # dobivamo dvije podgrupe procesa koje ne komuniciraju međusobno
    newcomm.Free()

.. admonition:: Zadatak

  * Iskoristite ``Comm.Split()`` da bi razdijelili ``COMM_WORLD`` u dva dijela.
  * Prvi dio neka sadrži procese s parnim rangom iz ``COMM_WORLD`` u uzlaznom poretku.
  * Drugi dio neka sadrži procese s neparnim rangom iz ``COMM_WORLD`` u silaznom poretku.

MPI terminologija razlikuje intrakomunikator od interkomunikatora:

* **Intrakomunikator** (engl. *intracommunicator*) je komunikator koji se koristi za komunikaciju unutar jedne grupe procesa.
* **Interkomunikator** (engl. *intercommunicator*) je komunikator koji se koristi za komunikaciju između dvaju ili više grupa procesa.

  * U standardu MPI-1, interkomunikator se koristi za komunikaciju točka-do-točke između dvije disjunktne grupe procesa.
  * U standardu MPI-2, interkomunikator se može koristiti i za kolektivnu komunikaciju između dvije ili više grupa procesa.
